泛民本土應組聯盟戰區選

2018年12月10日

泛民本土應組聯盟戰區選
（港大法律系副教授 戴耀廷） - 戴耀廷

民主派在九西補選連輸兩仗，有人說民主派在單議席單票制選舉不敗的神話已被打破。其實過去民主派在單議席單票制選舉並不是必勝，反是輸多勝少。區議會選舉全都是單議席單票制，民主派只能取得四分一議席，就可看到。

在上周的文章，我初步分析了九西的選票，看到反專制選民共有四類，加上中間選民及建制派選民，並大概地估算了他們在九西的百分比分佈。當然，選民在區議會選舉投票與在立法會選舉的考慮會有不同，並且在各個別的區議會選區，這幾類選民之間的百分比也是不同。但從我觀察2015年區議會選舉的結果看，這個分佈仍有不錯的參考價值。假設一個區議會選區的選民分佈大致與九西的總體分佈相近，即使反專制選民比建制派選民多，但有幾個原因導致反專制的候選人輸的機會反是較大。

一、在大部份區議會選區，只要候選人得民主派支持的，差不多一定可以取得約30%選票，即使那候選人在地區的工作不太多。但這些民主派的堅實選民比建制派的鐵票少，故單靠他們不足以讓民主派候選人取勝。

二、民主派候選人若能在地區多做一點工作，與居民建立良好關係，就能拿到民主派的關係票，得票就可與建制派的鐵票接近。不過因這類選民看關係更多於政治理念，而在區選中一般都不看重政治議題，若建制派以其大量資源在地區提供各種服務，民主派候選人是有可能失去部份這類選票的。

三、在區選中，很多時候勝負就在於能否爭取到中間選民的選票。因中間選民不重視政治議題，主要是看地區服務的水平，故擁有大量資源的建制派自然有較大優勢。這也是為何民主派在區選是輸多勝少。

四、若在同一選區，沒有民主派候選人，只由擁抱本土意識的候選人出選，得票會更低，因很多民主派選民未必會投票給他。

五、若同一選區有兩名民主派候選人參選，或一名民主派及一名本土候選人參選，兩者都不會夠票當選。

按這樣看，經過2018年補選失利，民主派在2019年區選的形勢會更惡劣。但反專制力量也不是絕望的，既明白反專制選民是包含四類，各有其投票或不投票的原因，只要能針對他們的想法訂出對應策略，令大部份反專制選民都有意願出來投票，絕地反擊仍是有機會的。

對民主派的堅實選民，只要能確保在同區不會有多於一個民主派候選人參選，應可保證得到約30%的選票。離選舉日已不足一年，民主派候選人必須立即在地區開展工作，以爭取民主派的關係票及中間票。即使最後仍未必及得上建制派，但能在這兩個類別多爭一票就一票。

交叉支持 相互得益

關鍵是能否說服本土思維的選民投票。按我所知，在一些區議會選區，有一些具本土思維的人正部署參選。首先民主派候選人當然不能與他們撞區，但即使做到，若民主派選民及本土選民都還只是投票給自己陣營的候選人，那麼建制派仍是會輕易取勝。惟有民主派選民及本土選民合流，各自才有勝算。但要令這兩類選票合流，我現在能想到的方法就只有一個：結盟。

我的想法是在一個區議會的大選區（如九西就包括了油尖旺、深水埗和九龍城），所有在這大選區參選的民主派及本土候選人，組成一個地區的政治聯盟。我希望這聯盟能促使在一個小選區，如果代表聯盟參選的是民主派候選人，區內的本土選民仍會投票支持他，因在這聯盟中也有本土候選人。同樣，在本土候選人出選的選區，區內的民主派選民也會投票支持他，因大家同屬一個聯盟。若能做到交叉支持，那就可以相互得益。如果再因而造成聲勢，連那些只有在選舉氣氛熾熱時才投票的潮流選民也走出來，能打敗建制派的機會就更大了。

戴耀廷
港大法律系副教授

上一則
上一則
香港法治，無奇不有 (古德明)

下一則
歡迎投稿

「四、若在同一選區，沒有民主派候選人，只由擁抱本土意識的候選人出選，得票會更低，因很多民主派選民未必會投票給他。」

好呀，咁繼續屌票，繼續排斥本土派啦
泛民仲未肯反省悔改，而本土又唔夠票，建制長勝可能會係泛民本土建制三方都樂見既結果

我理解就係戴妖認為所有區都應該只由一個販民出選,結盟